浸大研究：死皮致冷氣傳臭味

浸大研究：死皮致冷氣傳臭味

■賴嘉雯指金屬隔塵網雖易清洗，但不能像活性碳隔塵網（左）般消除異味。李潤芳攝

【本報訊】人體剝落的死皮，原來會令冷氣機傳出臭味。浸大研究發現人體皮膚鱗屑被冷氣抽氣系統抽走後，會成為製冷系統中細菌的食物來源，縱使肉眼看上去隔塵網一塵不染，冷氣仍會排放類似尿液異味。學者建議工作間改用可阻隔10微米粒子的活性碳隔塵網，以解決異味問題。

改用活性碳隔塵網解決

浸會大學曾有教職員投訴開冷氣後，室內瀰漫尿液異味，即使清洗冷氣機隔塵網也無法解決問題。浸大生物系副教授賴嘉雯選擇10間分佈在浸大的房間展開研究，當中5間曾被投訴有異味，另外5間則沒有。研究發現，5間有異味房間的冷氣系統中，角質蛋白含量較高，亦排出葡萄球菌。賴解釋，人體剝落的皮屑包含角質蛋白，當皮屑被抽到冷氣機的製冷系統，會變成葡萄球菌等細菌的食物來源，有助細菌在製冷系統產生味道似尿液的氨氣和似體臭的揮發性脂肪酸。
賴指，現時學校、公司的隔塵網主要用金屬製成，容易清洗，但不能隔離皮屑、消除異味，她建議選用可阻隔10微米粒子的活性碳隔塵網，市面上供學校、公司等商業用大型冷氣機使用的活性碳隔塵網索價約1,500元一塊，較普通鐵製隔塵網昂貴，「係有啲貴」，惟以浸大的經驗，活性碳隔塵網使用逾一年也毋須清洗，「同事冇再投訴房間有異味」，故認為值得推薦。
本報致電售賣冷氣機隔塵網的廠商了解，廠商表示可阻隔10微米粒子的活性碳隔塵網屬高效隔塵網，最便宜定製價格需700多元一塊，至於家用冷氣機，廠商指暫未有密度如此高的活性碳隔塵網提供。
至於空調系統的臭味會否影響人體健康？賴嘉雯指，曾有浸大員工向她表示聞到房內的「尿味」後感頭痛，又指種植盆栽打算淨化空氣，卻「種咩死咩」，待更換隔塵網後即不藥而癒，惟她指空調的異味對健康相信無影響，「我諗心理嘅影響大啲」。
■記者廖梓霖

火車都有一浸尿味

唔怪得啲旅遊巴咁撚臭

你個名